\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in


\begin{document}

\section{Лекція №1}
\section*{Тема №1.Сучасне підприємство як суб'єкт господарювання.}
\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Підприємство: мета та основні напрями діяльності.
\item Правові основи функціонування підприємств.
\item Класифікація підприємств.
\item Життєвий цикл підприємства.
\end{enumerate}
\subsection{Підприємство: мета та основні напрями діяльності}
\textbf{Підприємство} - це організаційно-відокремлена єкономічно-самостійна основна первинна ланка народного господарства, основною метою якої є отримання прибутку.

Підприємство як юридична особа має відокремлене майно, складає самостійний баланс, має розрахунковий рахунок в банку, також має статут або засновницький договір, власну печатку, зареєстровано в державному реєстрі підприємств та організацій та має ідентифікаційний код.

Як економічне явище підприємство характеризується певною сукупністю продуктивних сил, а також виробничих відносин.

По-перше, воно має певну кількість засобів виробництва та робітників, що дає можливість здійснити закінчений цикл операцій.

По-друге, підприємство - це підсистема виробничих відносин, де засоби виробництва можуть бути представлені в різних формах власності.

Метою підприємства є виробництво товарів та послуг, які задовольняють потреби споживачів, формують валовий внутрішній(національний) продукт, що в кінцевому підсумку дає можливість підприємству отримати прибуток.

\paragraph{Напрями діяльності підприємства}
\begin{enumerate}
\item Виробництво або виробнича діяльність.
\item Комерційна діяльність.
\item Маркетингова діяльність.
\item Після-продажний сервіс та обслуговування.
\item Економічна діяльність (ціноутворення,облік,аудит, планування).
\item Соціальна діяльність.
\item Інноваційна діяльність.
\end{enumerate}

\subsection{Правові основи функціонування підприємств.}

Будь-яке підприємство підпорядковано та виконує функції, прописані у законі України "Про підприємство"(1991р).
\begin{enumerate}
\item На початку діяльності підприємство має зареєструватися у державному реєстрі (ЄДРПО).
\item Після реєстрації підприємство обов'язково стає на облік у податковій адміністрації, куди в подальшому воно звітує.
\item Після цього воно має стати на облік в таких фондах як:
\begin{itemize}
\item Фонд соціального страхування.
\item Пенсійний фонд.
\item Фонд зайнятості.
\item Фонд по нещасних випадках.
\end{itemize}
\item Підприємство оформлює печатку.
\item Відкриття розрахунковий рахунок в банку.
\end{enumerate}

\paragraph{Основні принципи підприємницької діяльності}
\begin{enumerate}
\item Вільний вибір видів підприємницької діяльності.
\item Самостійне формування виробничої програми (номенклатури та асортименту продукції).
\item Вільний вибір постачальників та покупців.
\item Самостійне встановлення цін на продукцію.
\item Вільний найм працівників.
\item Комерційний ризик покладається на підприємство.
\item Вільне розпорядження прибутками.
\item Самостійне ведення зовнішньоекономічних зв'язків та переговорів.
\item Самостійно приймає рішення про ліквідацію. 
\end{enumerate}

\paragraph{Майно підприємства}
\begin{enumerate}
\item Основні засоби (будівлі, споруди, прилади, техніка).
\item Оборотні засоби (гроші, матеріали, готова продукція, напівфабрикати).
\item Нематеріальні активи (інтелектуальна власність, патенти, ліцензії, сертифікати).
\end{enumerate}

\paragraph{Джерела майна}
\begin{enumerate}
\item Власні:
	\begin{itemize}
	\item Прибуток.
	\item Вклади засновників.
	\item Статутний капітал.
	\end{itemize}
\item Залучений:
	\begin{itemize}
	\item Інвестиції.
	\item Випуск акцій.
	\end{itemize}
\item Боргові.
\item Субсидії держави.
\end{enumerate}

Управління підприємствами відбувається відповідно до статуту підприємства, який формується самим підприємством на основі закону України "Про підприємство" і в якому відображається зміст діяльності підприємства, домовленості та взаємовідносини з трудовим колективом та інші дані.

\subsection{Життєвий цикл підприємства}
\textbf{Життєвий цикл підприємства} - це шлях, який проходить господарюючий суб'єкт з моменту його реєстрації як юридичної особи до моменту його ліквідації з будь-яких причин.

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{par1pic1.jpeg}
\caption{Етапи життєвого циклу підприємства}
\end{figure}

\begin{description}
\item[Е1] поріг нечутливості.
\item[Е2] cтановлення(впровадження) підприємства.
\item[Е3] розвиток підприємства.
\item[Е4] зрілість.
\item[Е5] насичення
\item[Е6] спад.
\item[Е7] крах.
\end{description}

Вісім етапів включає як прогресивний так і регресивний розвиток підприємства. Тангенс кута нахилу кривої на етапах впровадження, росту, зрілості, спаду и краху визначає приналежність розвитку до еволюційною чи революційної форми. 

Значення кута в діапазоні 50-60 градусів свідчить про революційну форму.

Діапазон 10-30 градусів - про еволюційну.

Діапазон 30-50 градусів - поступовий перехід.

Діапазон 0-10 градусів - стабілізація чи зміна запасів.

Позитивне значення тангенса свідчить про підйом, негативне - про спад.

\pagebreak


\section{Лекція №2}
\subsection{Класифікація підприємств}
\begin{enumerate}
\item За метою діяльності:
    \begin{itemize}
    \item комерційні;
    \item некомерційні(соціальні);
    \end{itemize}
\item За видами економічної діяльності:
    \begin{itemize}
    \item підприємства добувних галузей;
    \item підприємства переробних галузей (машинобудування, будівництво);
    \item підприємства сфери послуг (торгівля, туризм);
    \end{itemize}
\item За галузевим і функціональним призначенням.
\item За формами власності:
    \begin{itemize}
    \item приватна (індивідуальні або одноосібні, сімейні, фермерські підприємства, підприємства з правом найму робочої сили);
    \item колективна власність (орендні підприємства, кооперативи);
    \item державні підприємства (більш ніж 50\% продуктів споживається державою);
    \item комунальні;
    \item змішані;
    \end{itemize}
\item За способом утворення та формування статутного капіталу:
    \begin{itemize}
    \item унітарні - один засновник, що виділяє майно, наймає працівників та керівників;
    \item корпоративні - 2 або більше засновників, які утворюють договір, формують та розподіляють майно;
    \end{itemize}
\item За кількістю працюючих:
    \begin{itemize}
    \item малі(менше 50 працівників, до 70 млн гривень);
    \item середні(50-250 працівників);
    \item великі(більше 250 працівників, більше 100 млн гривень);
    \end{itemize}
\item За формами організації:
    \begin{itemize}
    \item окремі підприємства;
    \item об'єднані:
        \begin{itemize}
        \item господарські товариства;
        \item відкриті акціонерні товариства;
        \item ТОВ (товариства з обмеженою відповідальністю);
        \item ТПВ (товариства з повною відповідальністю);
        \end{itemize}     
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Господарське товариство} підприємство, створене на основі угод між юридичними та фізичними особами шляхом об'єднання їх майна для здійснення підприємницької діяльності.

\textbf{Акціонерне товариство} підприємство, статутний капітал якого поділено на певну кількість акцій рівної номінальної вартості і який несе зобов'язання перед іншою особою в межах статутного капіталу.

\textbf{Акція}  - цінний папір без встановлення строку давності, утримувачі яких маються право на отримання доходу та в деяких випадках на управляння підприємством.

\textbf{Відкрите акціонерне товариство (ВАТ)} випускають 2 види акцій, які можуть бути у володінні будь-якої фізичної або юридичної особи.

\textbf{Закрите акціонерне товариство (ЗАТ)} акції можуть бути розподілені лише між засновниками підприємства.

\textbf{Товариство з обмеженою відповідальністю (ТОВ)} підприємство, статутний капітал якого поділено на частки, розмір яких визначається у статуті та протоколом установчих зборів товариства.Мінімальний статутний капітал визначається у розмірі однієї заробітної плати. Відповідальність у ТОВ несеться лише в межах статутного капіталу. При відкритті ТОВ 30\% статутного капіталу повинно бути реально затверджено.

\textbf{Товариство з повною відповідальністю (ТПВ)} товариства, в яких засновники несуть відповідальність не тільки в межах статутного капіталу, але і своїм майном.

\textbf{Товариство з додатковою відповідальністю} товариства, в яких один засновник несе відповідальність своїм майном, а інші в рамках статутного капіталу.

\textbf{Командитне товариство} товариство, в якому разом з одним чи більше учасників, які здійснюють від імені товариства підприємницьку діяльність і несуть відповідальність за забов'язаннями товариства всім своїм майном, є один чи більше учасників, відповідальність яких обмежується вкладом у майні товариства (вкладники).

Якщо у командитному товаристві беруть участь два або більше учасників з повною відповідальністю, вони несуть солідарну відповідальність за боргами товариства.

При вибутті усіх вкладників, учасники з повною відповідальністю вправі замість ліквідації товариства перетворити його в ТПВ. В цьому випадку, як і у разі ліквідації товариства, необхідно внесті відповідні зміни до установчого договору та державного реєстру. 

\subsection{Об'єднання підприємств}
\begin{description}
\item[Асоціація] об'єднання, створюється для координації господарської діяльності, в якому підприємства не втручаються у діяльність одне одного. 
\item[Корпорація] договірне об'єднання на основі інтеграції наукових, комерційних інтересів, яке централізовано регулює ряд питань.
\item[Консорціум] тимчасове статутне об'єднання промислового та банківського капіталу для досягнення спільної мети.
\item[Концерн] статутне об'єднання підприємств за принципом диверсифікації, в яке інтегруються підприємства різних галузей, що зберігають повну фінансову незалежність.
\item[Картель] об'єднання декількох підприємств однієї сфери виробництва, учасники якої зберігають право на засоби виробництва, але не мають права на вироблений продукт чи товар. 
\item[Синдикат] об'єднання підприємств одної галузі, учасники якого зберігають виробництво, але втрачають комерційну самостійність.
\item[Трест] об'єднання ряду підприємств однієї або декількох галузей, учасники якого втрачають право власності на засоби виробництва та комерційну самостійність. Відбувається фактично поглинання центральним підприємством тресту.
\item[Холдинг] об'єднання материнської компанії та контрольованих нею дочірніх компаній, у якому контроль здійснюється за допомогою домінуючої участі материнської компанії.
\item[Фінансово-промислова група] об'єднання економічно-самостійних підприємств, які очолюють 1-2 банки.
\item[Франчайз] угода між великою та малою фірмою про використання малою фірмою торгової марки за частину прибутку.
\item[Стратегічний альянс] об'єднання підприємств на тимчасовій основі задля створення певної цінності для усіх партнерів.
\end{description}



\section{Лекція №3}
\section*{Тема 2.Основні фонди підприємства}
\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Поняття та класифікація основних фондів.
\item Оцінка основних фондів.
\item Знос та амортизація основних фондів.
\item Орендні відносини та лізинг.
\item Показники використання основних фондів.
\end{enumerate}

\subsection{Поняття та класифікація основних фондів.}
\textbf{Основні фонди підприємства} - це частина виробничих фондів, що знаходяться у розпорядженні підприємства, виражені у вартістній формі, які переносять свою вартість на виготовлену продукцію.

Головною особливість основних фондів є те, що вони використовуються у виробництві в незмінній натуральній формі.

Основні виробничі фонди є частиною матеріально-речових елементів виробництва, яка у вигляді засобів праці приймає участь у багатьох виробничих циклах. 

Вони частинами поступово переносять свою вартість на продукцію і при цьому завжди зберігають натуральну форму. Отже, можна зробити висновок, що усі матеріальні ресурси, які використовуються підприємством протягом більше ніж одного року і є основні фонди.

За натурально-речовинним складом основні фонди поділяються на:\\
\begin{enumerate}
\item Будівлі.
\item Споруда.
\item Передавальні пристрої.
\item Машини та обладнання.
\item Транспортні засоби.
\item Інструменти та приладдя.
\item Виробничий та господарський інвентар.
\item Робоча та продуктивна худоба.
\item Багаторічні насадження.
\end{enumerate}

В залежності від функціонального призначення:
\begin{enumerate}
\item Виробничі (активні) - фонди, які безпосередньо приймають участь у виробничому процесі або сприяють його здійсненню (будівлі, споруди, машинне устаткування, транспортні засоби, передавальні пристрої, худоба).
\item Невиробничі (пасивні) - фонди, які безспосередньо не приймають участі в процесі виробницства, бо вони передбачені для потреб житлово-комунального господарства, охорони здоров'я (їдальні, дитячі садочки, санаторії тощо).
\end{enumerate}

Продуктивність основних фондів дуже багато в чому залежить від активної частини, яка має складати не менш ніж 80\% основних фондів.

\subsection{Облік та оцінка основних фондів.}

Облік та оцінка основних фондів здійснюється як у натуральній так і у вартістній формі.

Оцінка в натуральних показниках використовується для розрахунку виробничих потужностей, для складання балансів, для визначення рівня використання обладнання тощо.

Вартістна ж оцінка основних фондів здійснюється або за первинною вартістю, або за переоціненою вартістю.

\textbf{Первістна вартість} - це фактична сума коштів, витрачених на придбання або створення основних фондів. 
До неї включають:\\
\begin{enumerate}
\item Суми без непрямих податків, що сплачують постачальники активів.
\item Суми, що сплачуються підрядникам за виконання будівельно-монтажних робіт.
\item Реєстраційні збори, державне мито та аналогічні платежі, здійснені у зв'язку із придбанням прав на об'єкт основних засобів.
\item Суми ввізного мита.
\item Витрати на страхування ризиків, пов'язаних із доставкою.
\item Інші витрати.
\end{enumerate}

Витрати за сплату відсотків за кредит ніколи не включаються у первістну вартість і відшкодовуються за рахунок прибутків.

Справедлива (ринкова) вартість є однією з форм переоціненої вартості, яка зазвичай визначається експертами та фахівцями підприємства.

Витрати, пов'язані з поліпшенням стану основних фондів, які призводять до збільшення очікуваних майбутніх економічних вигід включають до балансової вартості основних фондів.

\textbf{Балансова вартість} - вартість основних фондів, за якою вони обліковуються на балансі підприємства. На кожний теперішній час балансовою вважається залишкова вартість, яка визначається як різниця між первинною або переоціненою вартістю основних фондів та сумою спрацювання основних фондів за весь період їх єксплуатації.

\textbf{Ліквідаційна вартість основних фондів} - це сума коштів, яку підприємство очікує отримати від продажу або ліквідації об'єкту основних фондів після закінчення терміну їх експлуатації за вирахуванням витрат, пов'язаних з продажем або ліквідацією. 

Розрізняють три структури основних фондів:
\begin{description}
\item[Галузева структура] - це співвідношення питомої ваги основних фондів різних галузей до загальної вартості основних фондів промисловості.

\item[Вікова структура] - це співвідношення різних вікових груп основних фондів в їх загальній вартості.
\item[Технологічна структура] - це співвідношення між активною та пасивною частиною основних фондів.
\end{description}

\section{Лекція №4}
\subsection{Знос та амортизація основних фондів}
В процесі використання усі основні фонди зношуються.

Розрізняють фізичне та моральне зношення:\\
\begin{description}
\item[Фізичний знос] - це матеріальне спрацювання основних фондів, в результаті якого вони перестають задовільняти вимоги, які до них ставляться.
\item[Моральний знос ] - це спрацювання, яке відбувається внаслідок впливу науково-технічного прогресу. Розрізняють 2 види морального зносу:\\
    \begin{enumerate}
    \item який спричиняється науково-технічним прогресом, що проявляється у підвищенні продуктивності праці в галузях, які виготовляють основні фонди.
    \item втрата основними фондами частини їх вартості в результаті появи альтернативних аналогів, більш сучасних і продуктивних.
    \end{enumerate} 
\end{description}

\textbf{Амортизація} - це поступове погашення вартості основних фондів шляхом перенесення її на вартість продукції, яка виробляеться.

\textbf{Норми амортизації} - встановлений розмір амортизаційних відрахувань за певний проміжок часу, визначений у відсотках до їх первинної або переоціненої вартості.

Спрощено норми амортизації розраховуються як величини обернено-пропорційні технічному періоду експлуатації основних фондів.

Всі основні фонди в Україні поділяються на 3 групи з фіксованими нормами амортизації:\\
\begin{enumerate}
\item 2-5\%.
\item 10\%.
\item 6\%.
\end{enumerate}

\textbf{Методи амортизації}:\\
\begin{itemize}
\item Прямолінійний метод амортизації.

Переваги: простота розрахунку, рівномірність розподілу суми амортизації.

Недоліки: не враховує моральний знос, не враховує необхідність збільшення витрат на ремонт, особливо в останні роки експлуатації об'єкта.
\item Метод зменшення залишкової вартості.

Амортизаційні відрахування визначаються за допомогою фіксованого відсотка від залишкової вартості.

Переваги: дозволяє повністю амортизувати первинну вартість, якшо використовувати цей метод у комбінації із рівномірним або прямолінійним.

Недоліки: у протилежному випадку за цим методом не повністю компенсуєтсья амортизаційна вартість.

\item Кумулятивний метод амортизації.

Забеспечує повне відшкодування балансової вартосту основних фондів за рахунок визначення амортизації діленням кількості років, що залишилися до кінця використання, на суму чисел років тривалості використання даних основних фондів.

\item Виробничий метод амортизації.

Нарахування амортизації здійснюється в залежності від виробітка об'єкта за весь період експлуатації. Тобто сума амортизації - це добуток фактичного обсягу продукції та виробничої ставки амортизації.

\item Податковий метод амортизації.

Ставки, які були визначено вище, за цим методом беруться від податку на прибуток.

\item Метод подвійного зменшення залишкової вартості.
\end{itemize}

\subsection{Орендні відносини та лізинг}
\textbf{Лізинг} - це різновид оренди, фінансовий інструмент.

В лізинг передаються лише основні фонди. Це оренда з подальшою передачею тому, хто взяв основні фонди.

Розрізняють:\\
\begin{description}
\item[Фінансовий лізинг] - залишок основних фондів може бути викуплено у власника.
\item[Операційний лізинг] - викуп у власника не обов'язковий.
\item[Зворотній лізинг] - продажа обладнання з подальшим взяттям цих же основних фондів у лізинг.
\item[Паєвий лізинг] - право оренди належить декільком особам.
\item[Міжнародний лізинг] - лізинг переходить кордон або одна з сторін з іншої країни.
\end{description}

\section{Лекція №5}
\section*{Тема №3. Оборотні засоби}
\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Склад і структура оборотних фондів.
\item Оборотність та кругообіг оборотних фондів.
\item Нормування витрат оборотних фондів.
\item Ефективність використання оборотних фондів.
\end{enumerate}

\subsection{Склад і структура оборотних фондів}
\textbf{Оборотні фонди} — частина виробничих фондів у вигляді певної сукупності предметів праці, елементи яких цілком споживаються в кожному виробничому циклі, змінюють або повністю втрачають натуральну форму і переносять всю свою вартість на вартість продукції, що виробляється (на вартість платних послуг).

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{par3pic1.jpg}
\end{figure}

Виробничі запаси становлять найбільшу частину оборотних фондів. До них належать запаси сировини, основних і допоміжних матеріалів, покупних напівфабрикатів, палива й пального, тари, ремонтних деталей і вузлів, малоцінних інструментів, господарського інвентарю (реманенту) та інших предметів, а також аналогічних предметів, що швидко зношуються.

\textbf{Незавершене виробництво} — це предмети праці, обробку (переробку) яких не завершено підприємством. Вони перебувають безпосередньо на робочих місцях або в процесі транспортування від одного робочого місця до іншого. До напівфабрикатів власного виготовлення відносять ті предмети праці, що їх повністю оброблено (перероблено) у даному виробничому підрозділі підприємства, але які потребують дальшої обробки в інших підрозділах (наприклад, поковки, штамповки, відливки та інша продукція заготовочного виробництва).

\textbf{Витрати майбутніх періодів} — це грошові витрати, які зроблено в даний період, але які буде відшкодовано за рахунок собівартості продукції (роботи, послуг) у наступні періоди. До них належать витрати на підготовку виробництва, освоєння випуску нових виробів, раціоналізацію і винахідництво, придбання науково-технічної та економічної інформації, передплату періодичних видань тощо.

Співвідношення оборотних фондів у розрізі окремих елементів і стадій функціонування (запаси, незавершене виробництво, витрати майбутніх періодів) характеризує їхню виробничо-технологічну (стадійну) структуру. Вона формується під впливом низки факторів (тип виробництва, особливості продукції та технології її виготовлення, умови забезпечення підприємства матеріальними ресурсами тощо) і змінюється в часі повільно, без різких коливань. Наприклад, на промислових підприємствах України у загальному обсязі оборотних фондів частка виробничих запасів становить у середньому протягом останніх років приблизно 70\%, незавершеного виробництва — 25\%. Спостерігається така тенденція в динаміці структури оборотних фондів: відносні розміри виробничих запасів у цілому зменшуються, а незавершеного виробництва і витрат майбутніх періодів, навпаки, збільшуються.

Структура оборотних фондів на підприємствах різних галузей має значні відмінності, зумовлені конкретними технологіями і формами організації виробництва, умовами забезпечення матеріальними ресурсами, цінами на них тощо. Так, найбільшу частку в загальному обсязі оборотних фондів становлять: виробничі запаси — на електростанціях та підприємствах легкої промисловості (до 90\%); незавершене виробництво — на підприємствах машинобудування (близько 40\%, у зв'язку з великою тривалістю виробничого циклу); витрати майбутніх періодів — на підприємствах добувної індустрії (40—50\% і більше).

\begin{description}
\item[Виробничі запаси] - це запаси матеріалів, покупних виробів, напівфабрикатів, палива, придбаного для виробництва і реалізації продукції (як правило на складі).
\item[Напівфабрикати власного виробництва] - це вироби, які підприємство виготовило в даному підрозділі, але в іншому підрозділі буде продовжуватись наступна стадія виробництва (технологічного процесу).
\item[Незавершене виробництво] - охоплює продукцію, виробництво якої ще не закінчено в даному підрозділі.
\item[Витрати майбутніх періодів] - це витрати, які здійснюються в поточному періоді, але будуть віднесені (включені) до собівартості продукції у відповідних періодах у майбутньому.
\end{description}

\subsection{Оборотність та кругообіг оборотних фондів}

Оборотність оборотних засобів - це перетворення одного елемента оборотних засобів в інший, яке постійно повторюється.

Оборотність характеризує постійне повторення.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{par3pic2.jpg}
\end{figure}


Кругообіг оборотних засобів - це постійне повторення оборотів. Оборот характеризує один цикл перетворень. 

Стадії кругообігу :
\begin{enumerate}
\item гроші перетворюються у ВЗ (виробничі запаси): Г— ВЗ.
\item ВЗ - НВ(незавершене виробництво) це вже виробниче
\item НВ-ГП
\item ГП - Д - Г  (в даній ситуації може  виникнути дебіторська заборгованість).
\end{enumerate}

\subsection{Нормування витрат оборотних фондів}

Визначення потреби підприємства у сировині та інших видах матеріальних ресурсів здійснюється за певними нормами їхніх витрат. Ці норми розробляються самими підприємствами або на їхнє замовлення галузевими науково-дослідними організаціями.

Застосовувана система норм витрати матеріальних ресурсів охоплює велику номенклатуру останніх. Види цих норм виокремлюються за такими класифікаційними ознаками:
\begin{enumerate}
\item За призначенням — норми витрат сировини, матеріалів, енергії палива тощо.
\item За масштабом дії — групові (на однакові види продукції) та індивідуальні.
\item За періодом дії — річні (для поточного планування) й перспективні.
\item За ступенем деталізаціх об'єктів нормування - для деталі (вузла) й виробу в цілому.
\item За ступенем деталізації нормованих ресурсів - специфіковані (на види ресурсів з конкретними параметрами) і зведені (на види ресурсів за звуженою номенклатурою). 
\end{enumerate}

Нормування витрат окремих видів матеріальних ресурсів передбачає дотримання певних наукових принципів. Найважливішими з цих принципів мають бути: прогресивність, технологічна та економічна обгрунтованість, динамічність і забезпечення можливості зниження норм.

\textbf{Норма витрати} того чи того виду матеріальних ресурсів — це гранично допустима величина витрати на виготовлення продукції за умов конкретного виробництва з урахуванням застосування найпрогресивнішої технології та сировини (матеріалів) найвищого гатунку. Вона має власну структуру, тобто співвідношення окремих елементів, які у сукупності становлять загальну величину витрати певного виду матеріальних ресурсів на одиницю продукції, що виробляється. Для більшості матеріалів структура норми витрати включає: корисну (чисту) витрату; технологічні відходи і втрати; інші організаційно-технічні втрати (під час транспортування, зберігання тощо).

У практиці господарювання використовують три основні методи нормування витрат матеріальних ресурсів: аналітично-розрахунковий, дослідно-лабораторний, звітно-статистичний. Найбільш прогресивним, безперечно, є аналітично-розрахунковий метод, що базується на глибокому аналізі та техніко-економічному обгрунтуванні всіх елементів норми з використанням найновіших досягнень техніки і технології виробництва. Користуючись дослідно-лабораторним методом, норми витрат визначають з допомогою проведення низки дослідів і досліджень; його використовують, головне, для нормування витрати допоміжних матеріалів та інструменту. Суть звітно-статистичного методу нормування полягає у встановленні норм витрат, виходячи зі звітних даних про фактичне витрачання ресурсів за минулі роки та очікуваного (можливого) певного зниження норм у наступні роки. Його практичне застосування допускається тільки як виняток — для орієнтованих розрахунків, а також у процесі нормування витрат малоцінних і таких, що їх рідко використовують, матеріалів.

\subsection{Ефективність використання оборотних фондів}

Раціональне та економне витрачання окремих елементів оборотних фондів підприємств має непересічне економічне значення. Це зумовлюється постійним збільшенням абсолютного споживання сировини, матеріалів, енергії для виробництва продукції у різних галузях народного господарства, переважаючою часткою матеріальних витрат у загальній її вартості. Економія матеріальних ресурсів, що характеризується зниженням абсолютної та питомої витрати окремих видів ресурсів, дає змогу з такої самої кількості сировини й матеріалів виготовляти більше продукції без додаткових затрат суспільної праці, підвищувати ефективність виробництва в цілому на кожному підприємстві.

Для вимірювання ступеня ефективності використання оборотних фондів існує відповідна система техніко-економічних показників.

На підприємствах тих галузей, що переробляють первинну сировину, застосовують показник (коефіцієнт) виходу або видобування готової продукції з вихідної сировини. Наприклад, на підприємстві кольорової металургії таким показником служить коефіцієнт видобутку міді з руди, а на цукровому заводі — вихід цукру з буряків. На підприємствах окремих галузей народного господарства показником ефективності використання сировинних ресурсів є витрата сировини на одиницю готової продукції. Так, на комбінатах (заводах) чорної металургії застосовується показник витрати сировини (залізної руди, вугільного коксу, флюсів) на одну тонну чавуну, а на підприємстві з
виробництва мінеральних добрив - витрата сірчаної кислоти на тонну суперфосфату тощо.

На підприємствах обробної промисловості для цієї мети застосовують коефіцієнт використання матеріалів, тобто відношення чистої ваги (маси) виробу до норми або фактичної витрати конструкційного матеріалу. Для окремих видів матеріалів розраховують такі показники, як коефіцієнт використання площі матеріалу (листовий прокат, тканина, шкіра), коефіцієнт використання об'єму матеріалу (деревина) тощо.

Ефективніше використання оборотних фондів передбачає передовсім розв'язання конкретних завдань з економії сировини, матеріалів, палива, електроенергії. Заведено розрізняти джерела і шляхи економії матеріальних ресурсів. Джерела економії показують, за рахунок чого можна досягти економи ресурсів, а шляхи економії - як саме, за допомогою яких заходів можна заощаджувати ті чи ті види матеріальних ресурсів. З усієї сукупності можливих заходів щодо економії матеріальних ресурсів слід виокремлювати виробничо-технічні та організаційно-економічні.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{par3pic3.jpg}
\end{figure}

Найбільші резерви підвищення рівня ефективного використання важливих видів матеріальних ресурсів зв'язано з комплексною переробкою сировини та широким застосуванням вторинних ресурсів.

\textbf{Комплексна переробка сировини} - це процес її промислової переробки, результатом якого є добування з вихідної сировини всіх корисних компонентів та їх повне використання, включаючи й технологічні відходи. Економічна доцільність комплексної переробки сировини зумовлена великою цінністю так званої попутної продукції, що міститься у вихідній сировині. Наприклад, за добування природного газу побіжними продуктами є конденсати, гелій, сірка; нафти — горючий газ, сірка, йод, бром.

Незважаючи на достатній рівень ефективності такого методу переробки вихідної сировини досягнутий ступінь комплексності її використання на більшості підприємств України не відповідає сучасним вимогам. Коефіцієнт використання багатьох видів комплексної сировини протягом останніх років тримається на рівні не більше 50—60\%.

\textbf{Вторинні матеріальні ресурси} — це залишки сировини (матеріалів), відходи виробництва і споживання, які можуть бути повторно використані для виготовлення продукції. За ознакою утворення вони поділяються на дві основні групи — відходи виробництва та відходи споживання.

До відходів виробництва включають: залишки сировини й матеріалів, що значною мірою втратили свою первісну споживну вартість (обрізки матеріалів, металева стружка, відпрацьовані каталізатори, технічне масло, жом, меляса, макуха, костриця тощо); побічні та побіжні продукти переробки вихідної сировини, які технологічно неминучі (різні види шлаку, лігнін, побіжні гази, пуста порода тощо).

Відходи споживання охоплюють відходи: виробничого споживання (різні цілком зношені елементи засобів виробництва — брухт, гума, тара тощо) і побутового споживання (непридатні речі домашнього вжитку, зношені взуття та одяг, макулатура тощо).

За обсягом і цінністю найбільш важливе значення для промислового виробництва мають різноманітні вторинні метали, що утворюються у вигляді амортизаційного брухту і так званого оборотного металу (металева стружка, відходи ливарного виробництва). Проте масштаби використання вторинних матеріальних ресурсів на підприємствах відповідних галузей промисловості України аж ніяк не можна визнати задовільними. Особливо це стосується побутових відходів. Наприклад, частка паперової макулатури у загальному обсязі сировини для виготовлення паперу й картону становить нині трохи більше 20\%, що майже в 2—2,5 рази нижче за технологічно можливий та економічно доцільний рівень.

\section{Лекція №6}
\section*{Нематеріальні активи підприємства}

\subsection{Поняття та класифікація нематеріальних активів}
\textbf{Нематеріальні активи підприємства} - немонетарний актив, що не має матеріальної форми і може бути ідентифікованим.

Про нематеріальні активи - "Положення(стандарти) бухгалтерського обліку №8".

До нематеріальних активів нележать:
\begin{enumerate}
\item Права користування первними ресурсами (земельними, водними, радіочастотними).
\item Дозволи на здійснення певного виду господарської діяльності (торгові патенти тощо).
\item Об'єкти права інтелектуальної власності:
    \begin{description}
        \item[Об'єкти авторського і суміжних прав] - твори мистецтва, комп'ютерні програми, бази данних.
        \item[Об'єкти права промислової власності] - результати науково-технічної творчості (винаходи, користні моделі, промислові зразки, топографії інтегральних мікросхем, ноухау, комерційні таємниці, наукові відкриття).
        \item[Коммерційні найменування] -торгова марка (знак для товарів і послуг, географічне зазначення походження товару, комерційне фірмове найменування як назва фірми). 
    \end{description}
    Право інтелектуальної властності поділяються на:
    \begin{description}
    \item[Майнові] - право розпоряджатися об'єктом на власний розсуд (виключне право дозволяти використання данного об'єкту, виключне право забороняти право використання данного об'єкту)
    \item[Немайнові] - право авторства, право на недоторканість назви.
    \end{description}
    Авторське право виникає в момент створення твору, право інтелектуальної властності виникає після експертизи.
\end{enumerate}

\paragraph{Об'єкти промислової властності}
\begin{description}
    \item[Винаходи] - це результат творчої діяльності, об'єктами якої можут бути продукти(пристрої або речовини) та способи дії.
    \item[Користна модель] - це результат творчої діяльності, об'єктом якої є конструктивне рішення пристрою або його частини.
    \item[Промисловий зразок] - це результат творчої діяльності у галузі художнього конструювання (рисунки, кольори, тобто все, що задовольняє ергономічні та естетичні потреби).
    \item[Знаки для товарів і послуг] - це оригінальні позначення або символи, які ідентифікують певний товар, або послугу.
    \item[Позначення походження] - це позначки, які вказують на географічне положення місця походження товару, або підприємства, яке виготовляє товар.
    \item[Фірмове найменування] - це стале позначення підприємства або фізичної особи, від імені якого здійснюється виробництво.
\end{description}
\paragraph{Об'єкти інтелектуальної власності}
\begin{enumerate}
    \item Твори у галузі літератури, мистецтва, які існують як в устній, так і в письмовій формі і представляють безпосередньо автора.
    \item Комп'ютерні програми.
    \item Бази данних.
    \item Топологія інтегральних схем.
\end{enumerate}
\paragraph{Нетрадиційні об'єкти інтелектуальної властності}
\begin{description}
    \item[Ноухау] - не захищені охоронними документами досвід, знання, комерційні таємниці, незапатентовані винаходи.
    \item[Раціоналізаторська пропозиція] - технічне рішення по вдосконаленню різних процесів на підприємстві, зокрема охорони праці та управління.
    \item[Комерційна таємниця] - щодо фінансового стану, маркетингу та менеджементу. 
\end{description}

\textbf{Бренд} - це термін у маркетингу, який символізує комплекс інформації про компанію, продукт чи послуги, визначає:
\begin{enumerate}
    \item Місію та індивідуальні атрибути.
    \item Образ, імідж та репутацію компанії або продукту.
\end{enumerate}

\subsection{Охоронні документи}
\textbf{Патент} - це охоронний документ, який видається державним органом і засвідчує право властності на об'єкт нематеріального виробництва.

Патент забеспечує:
\begin{itemize}
    \item виключне право користування за властним розсудом;
    \item право заборони третім особам використання без спеціального дозволу;
    \item можливість передавання прав за договорами;
    \item право наступника;
    \item право видачі ліцензії, тобто дозволу на використання винаходу за спеціальною угодою і у заздалегідь визначених термінах.
\end{itemize}

Ліцензії бувають:
\begin{description}
\item[Звичайна] - договір між ліцензіаром і ліцензіатом, відповідно до якого лізензіар залишає за собою право на використання та експлуатацію технічного рішення і укладати угоду з іншими ліцензіатами. 
\item[Повна ліцензія] - перехід прав до ліцензіата разом із патентом, тобто за ліцензіаром не залишається прав на данний об'єкт інтелектуальної властності.
\item[Виключна ліцензія] - це передача прав виключного користування, використання об'єкта ліцензіатом.
\end{description}

\textbf{Роялті} - це періодичні платежі протягом періоду ліцензіонної угоди, які можуть бути у вигляді відсотків від реалізації продукції, або відсотків від загальної норми оплати за ліцензію.

\textbf{Паушальні платежі} - одноразеві платежі у випадку оплати ліцензії або права використання.

\subsection{Авторське право}

\textbf{Авторське право} - система правових норм, які визначають статус автора усіх об'єктів інтелектуальної властності. 

Оцінка нематеріальних активів визначається за одним із трьох наступних методів:
\begin{description}
\item[Витратний метод] - визначається первістна вартість нематеріального активу, причому, якщо він купується, то первістна вартість включає витрати на придбання, а ПДВ не враховується. Якщо нематеріальний ресурс був розроблений, його вартість включає витрати на заробітну плату, нарахування на заробітну плату та усі матеріальні витрати.
\item[Прибутковий метод] - заснований на дисконтуванні майбутніх доходів, одержаних підприємством за допомогою нематеріальних активів.
\item[Ринковий метод] - вартість нематеріальних активів порівнюється з існуючими аналогами, а саме, їх вартістю на ринку.
\end{description}

Нематеріальні активи можут амортизуватися, але строк амортизації не може бути більше 20 років. Використовується прямолінійний метод, іноді метод подвійного зменшення залишкової вартості (рідко).


\section{Лекція №7}
\section*{Трудові ресурси підприємства}
\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Класифікація персоналу.
\item Продуктивність праці.
\item Нормування праці.
\end{enumerate}

\subsection{Класифікація персоналу}

\textbf{Персонал підприємства} - це сукупність постійний працівників підприємства, які отримали необхідну професійну підготовку і мають досвід практичної роботи.

Персонал промислового підприємства:
\begin{description}
\item[Промислово-виробничий персонал] - працівники, які безпосередньо займаються виробництвом продукції або працюють у обслуговуючому виробництві (науково-дослідні лабораторії, охорона, служби заводоуправління, дослідницькі підрозділи):
    \begin{enumerate}
    \item Робітники:
        \begin{itemize}
        \item Основні (безпосередньо виробляють продукцію).
        \item Допоміжні (обслуговують виробництво - наладчики, монтажники, прибиральники тощо).
        \end{itemize}
    \item Керівники (бухгалтери, фінансисти, керівник відділу).
    \item Спеціалісти (працівники, які займаються виконанням інженерно-технічних функцій тощо).
    \item Службовці, які готують документи та займаються діловоством(секретарі тощо).
    \end{enumerate}
\item[Непромисловий персонал] - працівники усіх структур, які перебувають на балансі підприємства, але безпосередньо не задіяні у його основній діяльності.
\end{description}

\textbf{Списковий склад} - це кількість постійних та сезонних працівників та сумістників, які числяться у списках підприємства.

\textbf{Явочний склад} - це кількість працівників, необхідна для конкретного виконання певних завдань підприємства.

Рівні професійно-кваліфікаційної підготовки персоналу:
\begin{enumerate}
\item Висококваліфіковані.
\item Кваліфіковані.
\item Малокваліфіковані.
\item Некваліфіковані.
\end{enumerate}

Освітньо-квалфікаційні рівні робітників:
\begin{enumerate}
\item Кваліфікований робочий (має базову освіту, одержав спеціальні вміння і знання на рівні ПТУ).
\item Молодший программіст (Випускники ВУЗів першого рівня акредитації - працівники усіх сфер підприємств, які мають відношення до прийняття рішень на рівні своїх підрозділів).
\item Спеціалісти (випускники ВУЗів 3 і 4 рівня акредитація - вирішують складні задачі, а не лише типові, як у попередньому рівні).
\item Магістри (займаються науковими дослідженнями, вирішують наукові задачі, у деяких випадках займаються навчанням персоналу).
\end{enumerate}

\subsection{Продуктивність праці}
\textbf{Продуктивність праці} - еффективність праці.

Виділяють:
\begin{description}
\item[Cуспільну] - відношення валового внутрішнього продукту до спискової чисеності.
\item[Індивідуальну продуктивність]:
    \begin{itemize}
        \item Виробіток - кількість продукції, вироблену робітником за певний період (буває річний, добовий та годинний).
        \item Трудомісткість - затрати праці на одиницю продукції (бувають фактичні, планові, прогнозні).
    \end{itemize}
    Одиниці обсягу виробітку продукції:
    \begin{itemize}
        \item натуральні (штуки);
        \item вартістні (грн, євро, доллари);
        \item трудові (людинодні, нормодні, людиногодини);
    \end{itemize}
\end{description}

\subsection{Нормування праці}

\textbf{Нормування праці} - це встановлення обгрунтованих норм для конкретних організаційно-технічних умов виконання робіт.

\textbf{Норма} - це гранично-допустима кількість певного виду ресурсу на одиницю продукції.

Різновиди норм:
\begin{description}
\item[Норма часу] - встановлений час для виконання одиниці роботи або для вироблення одиниці продукції одному працівнику або групі працівників.
\item[Норма виробітку] - регламентований обсяг робіт, який виконується одним працівником або групою працівників.
\item[Норма обслуговування] - кількість виробничих об'єктів, тобто станків, встановлених для обслуговування одним працівником або групою працівників.
\item[Норма чисельності(кворум)] - необхідна кількість працівників для деякої діяльності підприємста.   
\end{description}

Методи встановлення норм часу:
\begin{description}
\item[Аналітичний] - виробничий процес поділяється на певну кількість окремих частин, аналізуються фактори, що впливають на тривалість кожної з цих частин, виявляють нераціональні зони, намагаються вишукати резерви (невикористані можливості).

    До аналітичного методу включають:
    \begin{itemize}
        \item хронометраж;
        \item фотографія робочого дня;
        \item моментні спостереження;
    \end{itemize}
\item[Сумарний метод] -  
\end{description}


\section{Лекція №8}
\section*{Заробітна плата}

\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Сутність та структура заробітної плати.
\item Політика держави щодо заробітної плати.
\item Тарифно-посадова система оплати праці, безтарифна система.
\item Форми і системи оплати праці.
\end{enumerate}

\subsection{Сутність та структура заробітної плати}
\textbf{Оплата праці} - це будь-який заробіток, обчислений, як правило, у грошовому вигляді, який за трудовим договором властник або уповноважений ним орган виплачує працівникові за виконану ним роботу чи надані послуги.

Заробітна плата складається з:
\begin{description}
\item[Основної] - яка залежить від результатів праці і визначається тарифними ставками, відрядними розцінками, посадовими оплатами,а також розмірами надбавок, які не перевищують встановлений чинним законодавством максимум.
\item[Додаткової] - зарплата, рівень якої здебільшого залежить від кінцевого результату діяльності підприємства. До додаткової зарплати відносять преміх, заохочувальні, компенсаційні премії, які не передбачені чинним законодавством або перевищують встановлений ним максимум. Як правило, додаткова заробітна плата виплачується з чистого прибутку підприємства.
\end{description}

Рівень заробітної плати залежить від наступних факторів:
\begin{itemize}
\item Територіальне розташування підприємства;
\item Складність, шкідливість виробництва;
\item Рівень знань та умінь працівника;
\item Конкуренція на ринку;
\item Принцип посадового розподілення;
\item Індивідуальні результати працівників.
\end{itemize}

\subsection{Політика держави щодо заробітної плати}

\textbf{Мінімальна заробітна плата} - оплата, нижче якої не може виплачувати за кваліфіковану працю роботодавець, і що не може бути нижчою за мінімальний прожитковий мінімум працездатної особи. (922 грн - август 2010)

\textbf{Номінальна заробітна плата} - це рівень оплати у грошових одиницях.

\textbf{Реальна заробітна плата} - це кількість товарів та послуг, які може придбати при даному рівні зін працівник на свою заробітну плату.

\textbf{Споживчий кошик} - це обсяг благ і послуг, які необхідні для підтримання життєдіяльності і продовження професійної діяльності, який обов'язково враховується і індексуєтсья на рівень інфляції. (875 грн - август 2010)

Регулювання заробітної плати державою:
\begin{enumerate}
\item Встановлення і регулювання мінімальної заробітної плати.
\item Встановлення заробітних плат у бюджетних організаціях. Тарифні розряди у бюджетних організаціях - від 2 і до 25, коєфіцієнти - від 1 до максимального (наразіі 4.45).
\item Гарантує оплату праці (за допомогою податкової інспекції, профспілки та інші).
\item Встановлення міжгалузевих співвідношень заробітніх плат бюджетних організацій.
\item Оподаткування.

    \textbf{Утримання} - податки, що сплачують фізичні особи.

    Загальний розмір утримання - 18\%:
    \begin{itemize}
    \item Пенсійний фонд -2\%;
    \item Фонд соціального страхування - якщо заробітна плата меньше прожиткового мінімум 0.5\%, інакше 1\%;
    \item Фонд зайнятості - 0.6\%;
    \item Податок з доходів фізичних осіб - 15\%.
    \end{itemize}    
    
    \textbf{Відрахування} - податки, що сплачують юридичні особи.

    Розміри відрахувань зазвичай складають близько 40\% від фонду оплати праці.
    
    З них:
    \begin{itemize}
    \item 33\% - у пенсійних фонд;
    \item 1.5\% - фонд соціального страхування;
    \item 1.6\% -у фонд зайнятості;
    \item 3-4\% - фонд страхування від нещасних випадків на виробництві.
    \end{itemize}
    
    
\end{enumerate}

\section{Лекція №9}
\section*{Тарифи оплати праці}
\textbf{Тарифна система} - сукупність нормативних документів, що визначаються мінімальну величину оплати праці та ступені її диференціації.

Елементи тарифної системи:
\begin{enumerate}
\item Тарифно-кваліфікаційні довідники для робітників (вимоги до знань, вмінь робочих різних тарифних розрядів, сутність виконуваних ними робіт, приклади робіт).
\item Довідник для службовців, спеціалістів, керівників (призначений для визначення посад, містить вимоги до знань, умінь, загальний зміст виконуваних робіт, підстави для переведення на іншу посаду).
\item Тарифні сітки, що складаються з тарифних розрядів та коефіцієнтів.
\end{enumerate}

\textbf{Безтарифна система оплати праці} - це система, при якій усі кошти, виділені для оплати праці розподіляються з урахуванням таких критеріїв як: кількість відпрацьованих годин, коефіцієнт трудової участі.

\textbf{Контрактна система оплати праці} - це система, в якій заробіток обчислюється з урахуванням взаємних вимог сторін.
\subsection{Форми та системи оплати праці}
Основними вимірами праці є:
\begin{enumerate}
\item Кількість виробленої продукції встановленої якості.
\item Витрачений час (кількість днів, протягом яких працівник був фактично зайнятий на підприємстві).
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{par8pic1.png}
\end{figure}

Такому поділу вимірників затрат праці відповідають 2 форми заробітної плати, які базуються на тарифній системі оплати:
\begin{description}
\item[Відрядна] - це форма оплати праці, за якою оплата проводиться за нормами і розцінками, встановленими на підставі розряду працівника.  Коефіцієнт розряду передбачає виконання робіт певної складності, тому за цією формою необхідне чітке встановлення обгрунтованих норм виробітку, чіткого обліку норм їх виконання.
   \begin{enumerate}
      \item Пряма відрядна (заробіток - множення кількості виробленої продукції на ціну одиниці).
      \item Непряма відрядна (заробіток працівника залежить не від його особистого виробітку, а від результатів праці тих, кого він обслуговує).
      \item Відрядно-преміальна (передбачає виконання робіт за відрядним заробітком плюс премії за досягнення певних успіхів).
      \item Відрядно-прогрессивна (виконання робіт у межах встановленої норми визначається за звичайними розцінками, а понаднормові роботи - за підвищеними, в залежності від ступіню виконання завдання).
      \item Опорна (працівник або група працівників працюють за розцінками не за окрему операцію, а за комплекс виконуваних робіт, обов'язково із визначенням кінцевого терміну їх виконання).
   \end{enumerate}
\item[Почасова] - це форма, за якої оплата здійснюється за годинними(денними) тарифними ставками з урахуванням відпрацьованого часу(стажу роботи) та рівня кваліфікації працівника.
    \begin{enumerate}
        \item Проста почасова (заробіток обчислюється множенням годинної тарифної ставки відповідного розряду на кількість відпрацьованих годин).
        \item Преміальна почасов. Заробіток може обчислюватися 3 методамии:
            \begin{itemize}
                \item нормованість праці та доплати за інтенсивність праці;
                \item додаткова оплата за виконання деяких нормованих завдань, які розраховуються у відсотках до почасової оплати за тарифом;
                \item додаткові премії за зниження трудомісткості робіт або скорочення часу виконання робіт.
            \end{itemize}
        \item Система за посадовими окладами (система, яка застосовується майже в усіх галузях економіки і оплачуються ті працівники, робота яких має стабільний характер, відсутній будь-який індивідуальний підхід до виконання).
    \end{enumerate}
\end{description}

Доплати та надбавки до заробітної плати можуть не мати обмежешь щодо сфер трудової діяльності, застосовуватися лише в певних сферах прикладання праці:
\begin{itemize}
\item за роботу в наднормований час;
\item особам, що не досягли 18 років і мають скорочену тривалість робочого часу;
\item робітнкам, що внаслідок виробничої необхідності займають нижчу ступінь і виконують роботи за нижчим тарифним розрядом ніж їх кваліфікація;
\item за час простою чи компенсацію за браковану продукцію не з вини працівника.
\end{itemize}

\section{Лекція №10}
\section*{Витрати виробництва та собівартість продукції}
\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Загальна характеристика і класифікація витрат підприємства.
\item Собівартість продукції. Калькулювання продукції.
\item Кошторис витрат на виробництві.
\end{enumerate}

\subsection{Загальна характеристика і класифікація витрат підприємства}
\textbf{Витрати} - це усі вихідні грош
ові потоки, які утворюються в процесі формування та використання ресурсів підприємства для досягнення певної мети.

\textbf{Загальний розподіл витрат} на виробничі(поточні, операційні) та інвестиційні пов'язані з безпосереднім виконанням підприємством його функцій, тобто виготовленням продукції або надання послуг.

Поточні витрати розділяють на:
\begin{itemize}
\item циклічні (витрати на матеріал, заробітну плату працівників виробництва, інструмент, прилади).
\item постійні/безперервні (існують постійно і незалежно від виробництва - утримання споруд, заробітна плата управлінців, лізинг устаткування).
\end{itemize}

Витрати підприємства можут бути у натуральній та грошовій формах. 

Витрати поділяються на:
\begin{description}
\item[сукупні] - витрати на весь обсяг продукції підприємства за певний період, тобто їх сума завжди залежить від тривалості періоду і кількості виготовленої продукції.
\item[індивідуальні(на одиницю продукції)] - обчислюються як середні за певний період, якщо продукція виготовляється серіями або одиничним. 
\end{description}

Класифікація витрат:
\begin{enumerate}
\item За ступенем однорідності:
    \begin{itemize}
        \item елементні - однорідні за складом, мають єдиний органічний зміст і є первинними;\\
            \textbf{Первинні витрати} - витрати на сировину, заробітну плату, амортизаційні витрати тощо.
        \item комплексні - охоплюють кілька елементів витрат, які групують за їх економічним призначенням (наприклад, витрати на утримання цеху).
    \end{itemize}
\item За способом обчислення:
    \begin{itemize}
        \item прямі - можуть бути безпосередньо обчислені на одиницю продукції;
        \item непрямі - не можна безпосередньо обчислити виходячи з виготовленої продукції (заробітна плата управлінців, утримання і експлуатація будівель, споруд, машин тощо). 
    \end{itemize}(рис. \ref{pic91} графік в)
\item На підставі зв'язку з обсягами виробництва:
    \begin{itemize}
        \item постійні - функція часу, а не виробництва (рис. \ref{pic91} графік а);
        \item змінні - витрати, обсяг яких завжди залежить від обсягу продукції і які поділяються на:
                \begin{itemize}
                    \item пропорційні - завжди змінюються прямо пропорційно до обсягів виробництва (рис. \ref{pic91} графік в);
                    \item непропорційні:
                        \begin{itemize}
                            \item прогресуючи - зростають у більшій мірі ніж обсяги виробництва, виникають переважно у випадку збільшення витрат на одиницю продукції (рис. \ref{pic91} графік г);
                            \item дегресуючі - пов'язані з збільшенням обсягів виробництва завдяки невеликому або одиничному вливанню коштів на експлуатацію основних фондів, ремонт тощо(рис. \ref{pic91} графік б).
                        \end{itemize}
                \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{par9pic1.png}
\caption{Типи витрат}
\label{pic91}
\end{figure}

\textbf{Управління витратами} - процес цілеспрямованого формування витрат щодо їх джерел, видів, носіїв тощо за постійного контролю рівнів витрат і стимулювання їх зниження.


\subsection{Собівартість продукції. Калькулювання продукції}
\textbf{Собівартість продукції} - це грошова форма витрат на підготовку виробництва, виготовлення продукції та її збут.

Отже, собівартість комплексно характеризує ступінь використання усіх ресурсів підприємства.

Витрати підприємства відшкодовуються за рахунок собівартості або прибутку.

До собівартості включають:
\begin{enumerate}
\item Дослідження ринку та виявлення потреб у продукції (первинний маркетинг).
\item Підготовку та освоєння нової продукції (масове виробництво та серійне виробництво - не включаються).
\item Виробництво, включаючи витрати на сировину, матеріали, енергію, амортизацію, оплату праці тощо.
\item Обслуговування виробничого процесу та управління ним.
\item Збут продукції, маркетингова діяльність.
\item (*) Геолого-розвідувальні роботи, охорона природних ресурсів.
\item (*) Підготовка та набір кадрів.
\item (*) Поточна раціоналізація та покращення технології виробництва, якості праці, окрім капітальних затрат.
\end{enumerate}

* - опціональні затрати.

\textbf{Калькулювання} - це обчислення собівартості окремих виробів, яке потрібне для:
\begin{itemize}
\item обгрунтування цін на вироби;
\item обчислення деяких показників рентабельності підприємства.
\end{itemize}

Об'єктом калькулювання завжди є продукція чи послуги, зокрема це готові вироби, які поставляються за межі підприємства (товарна продукція).

Для кожного об'єкта калькулювання виділяється так звана калькуляційна одиниця.

Орієнтована номенклатура калькуляційних статей:
\begin{enumerate}
\item Сировина та матеріали.
\item Енергія технологічна.
\item Основна заробітна плата працівників виробництва. 
\item Додаткова заробітна плата працівників виробництва.
\item Відрахування на соціальні потреби.
\item Загальновиробниці витрати.
\item Загальногосподарські витрати.
\item Підготовка то освоєння виробництва.
\item Витрати на маркетинг.
\end{enumerate}


Сума перших 7 статей становить цехову собівартість, перших 8 - виробничу, усіх 9 - повну.

\section{Лекція №11}
\subsection{Кошторис витрат на виробництві}
\textbf{Кошторис виробництва} - це визначення витрат підприємства, які зв'язані з його основною діяльністю за певний період, незалежно від того, відносять їх до собівартості чи ні.

Зазвичай кошторис виробництва і калькуляція собівартості в підприємстві не збігається. Основна відмінність кошторису від калькуляції собівартості полягає у віднесенні до кошторису витрат, які відшкодовуються за рахунок прибутку.

До інших витрат, що включаються до кошторису відносят:
\begin{itemize}
\item оплата послуг зв'язку;
\item оплата відряджень;
\item страхування майна (продуктів та засобів праці);
\item різні форми винагород за раціоналізаторські пропозиції, що не включаються до собівартості.
\end{itemize}

\section*{Ціна та ціноутворення на підприємстві}
\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Поняття, види та структури цін.
\item Цінова політика підприємства. Чинники ціноутворення.
\item Методи ціноутворення.
\end{enumerate}

\subsection{Поняття, види та структури цін}

\textbf{Ціна} - це грошовий вираз вартості товару, який відображає суспільну працю, пов'язану з виробництвом та реалізацією продукції кінцевому споживачу.

\textbf{Класифікація цін:}
\begin{enumerate}
    \item Внутрішній ринок:
    \begin{enumerate}
        \item За ступенем регульованості цін:
            \begin{itemize}
                \item вільні ціни, встановлені з урахуванням попиту і пропозиції в умовах ринку;
                \item регульовані ціни (централізовано встановлені), тобто ціни, які регулюються державою через націнки (державою задається певний розмір рентабельності, регулюються ціна на такі товари як медикаменти, хліб та хлібобулочні вироби, нафтопродукти);
                
                    \textbf{Рентабельність} - це співвідношення прибутків та собівартості.
                \item жорстко фіксовані ціни, які встановлюються державою на фундаментальні послуги та стратегічні види товарів (комунальні послуги, транспортні збори, податки).
                
            \end{itemize}
        \item За етапами обігу:
            \begin{itemize}
                \item ціни підприємства-виробника (відпускні ціни), за якою виробник продає продукцію оптово-збутовим і роздрібним торгівельним організаціям та іншим споживачам. Ця ціна включає до себе:
                    \begin{itemize}
                        \item собівартість виробника;
                        \item адміністративні витрати;
                        \item збутові витрати;
                        \item прибуток;
                        \item ПДВ;
                        \item акцих.
                    \end{itemize}
                \item оптова ціна реалізації, за якою оптово-збутові підприємства відпускають продукцію роздрібним торговим організаціям чи іншим споживачам, включає у себе:
                    \begin{itemize}
                        \item відпускна ціна підприємства-виробника;
                        \item націнка;
                        \item витрати збутової організації;
                        \item прибуток;
                        \item ПДВ.
                    \end{itemize}
               \item роздрібна ціна, за якою роздрібні торгівельні організації продають продукцію населенню. Включає до себе:
                     \begin{itemize}
                        \item оптова ціна;
                        \item торгівельна націнка;Цінова політика підприємства. Чинники ціноутворення
                        \item витрати роздрібні (транспорт тощо);
                        \item прибуток;
                        \item ПДВ.
                     \end{itemize}
            \end{itemize}
      \item Внутрішні ціни:
            \begin{itemize}
                \item Закупівельні ціни - це ціни, за якими кожний учасник ринку придбає товар.
                \item Франкування цін - це ціни, які враховують витрати на страхування та доставку.
                
                \textbf{Інкотермс} - це умови при експорті та імпорті щодо встановлення цін.
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
    \item Зовнішній ринок:
    \begin{enumerate}
        \item Індикативні ціни - це ціни на товари, які склались на ринку експорту, в першу чергу, і імпорту, в другу чергу, з урахуванням умов поставки (арматура, насіння льону, хутро, карбонід).
        \item Ціни з урахуванням квот, тобто величини партії, яка буде реалізовуватися.
        \item Ціни з урахуванням мінімальної митної вартості. При імпорті вартість продукції, яку завозять не повинна бути нижча ніж ця мінімальна митна вартість.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection{Цінова політика підприємства. Чинники ціноутворення}
Цінові політики:
\begin{enumerate}
    \item Стратегія високих цін - монополіст, попин нееластичний.
    \item Cтратегія вилучення - нееластичний попит, здорова конкуренція, трохи нижчі ціни ніж у попередньому варіанті.
    \item Стратегія низьких цін - постійно змінюючийся попит, низькі ціни, великі об'єми продаж.
    \item Стратегія проникнення - збільшення ціни з об'ємами продаж.
    \item Стратегія пульсації - сезонні продажі товару, зміна цін в залежності від сезону.
\end{enumerate}


\section{Лекція №12}
\section*{Фінансово-економічні результати та ефективність діяльності підприємства}
\subsection{План}
\begin{enumerate}
\item Формування і використання прибутку.
\item Оцінка фінансово-економічного стану підприємства.
\item Прибутковість підприємства.
\item Оцінка фінансової стійкості.
\item Платоспроможність підприємства.
\end{enumerate}
\subsection{Формування і використання прибутку}
\textbf{Прибуток} - це та частина виручки, що залишається після відшкодування усіх витрат на виробничу і комерційну діяльність підприємства.

\textbf{Залежно від формування та розподілу} розрізняють кілька видів прибутку:
\begin{description}
\item[Загальний] - це весь прибуток підприємства, одержаний від усіх видів діяльності до його оподаткування і розподілу.
\item[Чистий] - це прибуток, який реально поступає в розпорядження підприємства після його оподаткування.
\item[Валовий] - це різниця між виручкою та виробничими витратами.
\item[Операційний] - це валовий прибуток мінус невиробничі витрати.
\item[Маржинальний] - це обсяг виручки від реалізації мінус змінні витрати.
\end{description}

Прибуток формується за рахунок таких джерел як:
\begin{enumerate}
\item Реалізація продукції чи послуг.
\item Продаж іншого майна (основних фондів, нематеріальних активів, цінних паперів інших підприємств тощо).
\item Прибуток від позареалізаційних операцій (дохід від лізингу, дохід від пайової участі у спільних підприємствах, дохід від володіння борговими зобов'язаннями, роялті).
\end{enumerate}

\subsection{Оцінка фінансово-економічного стану підприємства}
Фінансово-економічний стан підприємства характеризується його прибутковістю, діловою активністю, фінансовою стійкістю, платоспроможністю та ліквідністю. 

Інформаційною базою для оцінки фінансово-економічного стану підприємства є баланс підприємства (форма №1) і звіт про фінансові результати (форма №2).

\textbf{Баланс} - це підсумковий синтетичний документ про склад засобів діяльності підприємства та джерел їх формування у грошовій формі.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| p{0.02\linewidth} | p{0.45\linewidth} | p{0.45\linewidth} |}
\hline
№ & Активи & Пасиви \\ \hline
1 & Основні засоби та позаоборотні активи, нематеріальні активи & Власні кошти(статутний капітал, резервний фонд, а також нерозподілений прибуток\\ \hline
2 & Запаси і витрати (сировина, незавершене виробництво тощо), витрати майбутніх періодів & Довгострокові пасиви (кредиторська заборгованість та інші довгострокові зобов'язання \\ \hline
3 & Гроші, розрухунки та інші активи, короткострокові фінансові вкладання & Короткострокові пасиви (заборгованість по заробітній платі тощо) \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Ліквідність} - це здатність будь-якого товару чи активу до більш-менш швидкого перетворення їх на готівку.

\subsection{Прибутковість підприємства}

\textbf{Рентабельність} - це відносний показник ефективності роботи підприємства, який у загальному вигляді є відношенням прибутку до витрат.

Рентабельність має кілька модифікованих форм, залежно від того який саме прибуток і які саме ресурси використовують у розрахунках.

\textbf{Передусім відокремлюють рентабельність:}
\begin{itemize}
\item інвестованих ресурсів;
\item продукції;
\item активів;
\item власного капіталу;
\item акціонерного капіталу.
\end{itemize}

\subsection{Ділова активність підприємства}

\textbf{Ділову активність характеризує:}
\begin{enumerate}
\item Оборотність активів - показник кількості оборотів активів підприємства за певний період.
\item Оборотність товарно-матеріальних запасів - показує кількість оборотів за певний період виготовлення та реалізації продукції. 
\item Середній термін оплати кредиторської заборгованості. 
\item Середній термін оплати дебіторської заборгованості.
\end{enumerate}

\subsection{Оцінка фінансової стійкості}

\textbf{Коефіцієнт автономії} - відношення власного капіталу до активу. Якщо цей коефіцієнт менше 0.5 зростає ризик несплати боргів і зростає загроза банкрутства.

\textbf{Ефект фінансового важеля (ліверидж)} - якщо плата за кредит є меншою за рентабельність активів після оподаткування ефективним є збільшення боргового залучення, що підвищує ефективність діяльності підприємства.

\subsection{Платоспроможність підприємства}

\textbf{Коефіцієнт загальної ліквідності} - це відношення оборотних активів (2-3 розділи активів балансу) до короткострокових пасивів. Якщо цей коефіцієнт менше 2, то платоспроможність підприємства вважається дуже низькою, але якщо він більше 3.5-4 виникає сумнів в ефективності використання оборотних коштів.

\textbf{Коефіцієнт швидкої ліквідності} - це відношення  найбільш ліквідних оборотних активів до найбільш ліквідних короткострокових пасивів. Якщо цей коефіцієнт менше 3, то підприємство вважається неплатоспроможним, але він не повинен перевищувати 4.

\textbf{Коефіцієнт абсолютної ліквідності} - відношення абсолютно-ліквідних активів до короткострокових пасивів. Характеризує ступінь сплати боргів та очікуваний рівень розвитку підприємства.  

\end{document}

